\documentclass[french]{exam}
\input{../../../preambules/mes_packages_lua}
\input{../../../preambules/style_pdt}
\header{\textbf{Chapitre C3.} \textcolor{gray!60}{Seconde}} 
{}
{\themeMatiere}
% \printanswers
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{Plan de travail}
%
\section{\aRevoir}
\begin{revisions}
  \notionsRev{
    \begin{itemize}
      \item Atomes
      \item Protons, neutrons
      \par\eprofs{https://youtu.be/DJJ-6HHG0to}
      \item Ions
      \par \eprofs{https://youtu.be/Ot-_jkH5o_Y}
      \item Molécules 
    \end{itemize}
  }
  \exosRev{
    \wims : atomes et ions
  }
\end{revisions}

\begin{activites}
  \act{AN}
  \begin{itemize}
    \item Élément chimique, espèce chimique
    \item Composé ionique
    \item Anion, cation 
    \item Écriture conventionnelle
  \end{itemize}
  \tcblower
  COURS : Parties 1 à 2.2
  %
  \act{AD}
  \begin{itemize}
    \item Masses et rayons
    \item Ordre de grandeurs
    \item Comparaison
  \end{itemize}
  \tcblower
  COURS : 2.2
\end{activites}
%-----------------------------------------------------------------
\section{\jesaisfaire}

\manuel{80-86}

\begin{jeSaisFaire}
  \capacite{Définir une espèce chimique}{AN, cours}
  \capacite{Exploiter l'électroneutralité de la matière pour associer 
    des formules et des noms de composés ioniques}{AN, cours}
  \capacite{Établir l'écriture conventionnelle du noyaux à partir
    de sa composition et inversement}{AN, 14, 20*21}
  \capacite{Utiliser le terme adapté : \emph{molécule, atome, anion, 
      cation}}{AN, ensemble}
  \capacite{Citer l'ordre de grandeur de la taille d'un atome}{AD, cours}
  \capacite{Comparer la taille et la masse d'un atome et de son noyau}{AD,20*,
    27*, 28* }
  \capacite{\textbf{Maths.} Effectuer un quotient pour comparer deux
    grandeurs}{AD, 20*, 27*, 28*}
  \capacite{\textbf{Maths.} Effectuer des opérations sur les puissances 
    de 10, exprimer des valeurs en écriture scientifique}{AD, 23, 27*, 28*}
\end{jeSaisFaire}
% ----------------------------------------------------------------
\section{\jeMapproprie}
\begin{questions}
  \question Rechercher l'origine et la signification du mot \emph{macroscopique}
  \begin{solution}
    Du grecque "macros" qui signifie "grand", macroscopique signifie 
    "qu'on peut voir à l'œil nu".
  \end{solution}
  %
  \question \emph{ \textcolor{blue}{« J'ai de l'eau dans un verre »}}. Dans cette phrase,
  parle-t-on d'une entité chimique ou d'une espèce chimique?  Justifier.
  \begin{solution}
    On parle du liquide présent dans le verre: il s'agit donc de l'espèce 
    chimique et non pas des entités (les molécules d'eau).
  \end{solution}
  % 
  \question Donner une différence et un point commun entre une espècce moléculaire
  et une espèce ionique.
  \begin{solution}
    Un composé moléculaire est composé de molécule,un composé 
    ionique d'ions. Leur point commun est d'être électriquement neutre.
  \end{solution}
  % 
  \question Expliquer par une phrase comment on peut déterminer la composition
  d'un atome à partir de l'écriture conventionnelle de son noyau.
  \begin{solution}
    \begin{itemize}
      \item L'écriture conventionnelle indique directement le nombre de
      protons et de nucléons. 
      \item La différence entre ces deux valeurs donne le nombre de neutrons
      contenus dans le noyau.
      \item L'atome est électriquement neutre, il a donc le même nombre de 
      d'électrons que de protons.
    \end{itemize}
  \end{solution}
  % 
  \question Quel est le premier philosophe à avoir pensé aux atomes? Quel
  scientifique à démontré scientifiquement leur existence et quand?
  \begin{solution}
    Démocrite à pensé le premier aux atomes mais n'avait aucune preuve
    scientifique: c'est Jean Perrin au début du XX\ieme siècle qui apporta
    la preuve de leur existence.
  \end{solution}
  % 
  \question Quelles approximations fait on lorsqu'on écrit 
  $m_{atome} = A \times m_{\text{nucléon}}$ ?
  \begin{solution}
    On néglige la masse des électrons et on considère que la masse des protons
    est la même que celle des neutrons.
  \end{solution}
  % 
  \question En quoi le nombre de nucléons est une donnée plus importante pour 

  gles chimistes que le nombre de neutrons?
  \begin{solution}
    le nombre de nucléons permet d'estimer rapidement la masse d'un atome.
    C'est d'ailleurs pour cela que $A$ est parfois appelé le \emph{nombre
      de masse}
  \end{solution}
\end{questions}
\end{document}
